# SpringMVC的文件上传

### 1-SpringMVC的请求-文件上传-客户端表单实现(应用)

文件上传客户端表单需要满足：

表单项type=“file”（出现提示框，文件上传项）

表单的提交方式是post（get提交方式也可以，但是有大小限制）

表单的enctype属性是多部分表单形式，及enctype=“multipart/form-data”

```jsp
<form action="${pageContext.request.contextPath}/user/quick22" method="post" enctype="multipart/form-data">
        名称<input type="text" name="username"><br/>
        文件1<input type="file" name="uploadFile"><br/>
        <input type="submit" value="提交">
    </form>
```

### 2-SpringMVC的请求-文件上传-文件上传的原理(理解)

![](./img/5.jpg)



getParameter()这些方法获取提交参数是获取url编码方式的提交

文件上传解析器对象MultipartResolver里面封装了文件的所有信息(文件的名字，文件提交时的参数名称，文件的大小字节数，文件的contentType类型，还可以使用一些MultipartResolver对象中提供的方法将文件输出到相应位置transferTo)

文件上传的参数名称和方法的参数名一致才能被封装称为一个文件上传解析器对象

### 3-SpringMVC的请求-文件上传-单文件上传的代码实现1(应用)

添加依赖

```xml
<dependency>
      <groupId>commons-fileupload</groupId>
      <artifactId>commons-fileupload</artifactId>
      <version>1.3.1</version>
    </dependency>
    <dependency>
      <groupId>commons-io</groupId>
      <artifactId>commons-io</artifactId>
      <version>2.3</version>
    </dependency>
```

配置多媒体解析器

```xml
<!--配置文件上传解析器-->
    <bean id="multipartResolver" class="org.springframework.web.multipart.commons.CommonsMultipartResolver">
        <property name="defaultEncoding" value="UTF-8"/>
        <property name="maxUploadSize" value="500000"/>
    </bean>
```

后台程序

```java
@RequestMapping(value="/quick22")
    @ResponseBody
    public void save22(String username, MultipartFile uploadFile) throws IOException {
        System.out.println(username);
       	System.out.println(uploadFile);
    }
```

### 4-SpringMVC的请求-文件上传-单文件上传的代码实现2(应用)

完成文件上传

```java
@RequestMapping(value="/quick22")
    @ResponseBody
    public void save22(String username, MultipartFile uploadFile) throws IOException {
        System.out.println(username);
        //获得上传文件的名称
        String originalFilename = uploadFile.getOriginalFilename();
        uploadFile.transferTo(new File("C:\\upload\\"+originalFilename));
    }
```



### 5-SpringMVC的请求-文件上传-多文件上传的代码实现(应用)

多文件上传，只需要将页面修改为多个文件上传项，将方法参数MultipartFile类型修改为MultipartFile[]即可

```jsp
<form action="${pageContext.request.contextPath}/user/quick23" method="post" enctype="multipart/form-data">
        名称<input type="text" name="username"><br/>
        文件1<input type="file" name="uploadFile"><br/>
        文件2<input type="file" name="uploadFile"><br/>
        <input type="submit" value="提交">
    </form>
```

```java
@RequestMapping(value="/quick23")
    @ResponseBody
    public void save23(String username, MultipartFile[] uploadFile) throws IOException {
        System.out.println(username);
        for (MultipartFile multipartFile : uploadFile) {
            String originalFilename = multipartFile.getOriginalFilename();
            multipartFile.transferTo(new File("C:\\upload\\"+originalFilename));
        }
    }
```

### 6-SpringMVC的请求-知识要点(理解，记忆)

![](.//img/6.jpg)



# SpringMVC的拦截器

## 01-SpringMVC拦截器-拦截器的作用(理解)

Spring MVC 的拦截器类似于 Servlet  开发中的过滤器 Filter，用于对处理器进行预处理和后处理。

将拦截器按一定的顺序联结成一条链，这条链称为拦截器链（InterceptorChain）。在访问被拦截的方法或字段时，拦截器链中的拦截器就会按其之前定义的顺序(定义的顺序就是配置的顺序)被(spriingmvc框架)调用。拦截器也是AOP思想的具体实现。

拦截器的作用简单的描述就是对访问的目标资源、方法进行进行干预的

## 02-SpringMVC拦截器-interceptor和filter区别(理解，记忆)

关于interceptor和filter的区别，如图所示：拦截器中描述的不被拦截是基于前端控制器（本质是servlet）的拦截路径配置是/*.do的前提(补充内容)

![](./img/1.png)

## 03-SpringMVC拦截器-快速入门(应用)

自定义拦截器很简单，只有如下三步：

①创建拦截器类实现HandlerInterceptor接口

②配置拦截器

③测试拦截器的拦截效果



编写拦截器：

```java
public class MyInterceptor1 implements HandlerInterceptor {
    //在目标方法执行之前 执行
    public boolean preHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler) throws ServletException, IOException {
        System.out.println("preHandle.....");
}
    //在目标方法执行之后 视图对象返回之前执行
    public void postHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, ModelAndView modelAndView) {
System.out.println("postHandle...");
    }
    //在流程都执行完毕后 执行
    public void afterCompletion(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, Exception ex) {
        System.out.println("afterCompletion....");
    }
}

```

配置：在SpringMVC的配置文件中配置

```xml
<!--配置拦截器-->
    <mvc:interceptors>
        <mvc:interceptor>
            <!--对哪些资源执行拦截操作-->
            <mvc:mapping path="/**"/>
            <bean class="com.itheima.interceptor.MyInterceptor1"/>
        </mvc:interceptor>
    </mvc:interceptors>

```

编写测试程序测试：

编写Controller,发请求到controller,跳转页面

```java
@Controller
public class TargetController {

    @RequestMapping("/target")
    public ModelAndView show(){
        System.out.println("目标资源执行......");
        ModelAndView modelAndView = new ModelAndView();
        modelAndView.addObject("name","itcast");
        modelAndView.setViewName("index");
        return modelAndView;
    }

}
```

页面

```jsp
<html>
<body>
<h2>Hello World! ${name}</h2>
</body>
</html>
```



## 04-SpringMVC拦截器-快速入门详解(应用)

拦截器在预处理后什么情况下会执行目标资源，什么情况下不执行目标资源，以及在有多个拦截器的情况下拦截器的执行顺序是什么?

再编写一个拦截器2，

```java
public class MyInterceptor2 implements HandlerInterceptor {
    //在目标方法执行之前 执行
    public boolean preHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler) throws ServletException, IOException {
        System.out.println("preHandle22222.....");
        return true;
    }

    //在目标方法执行之后 视图对象返回之前执行
    public void postHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, ModelAndView modelAndView) {
        System.out.println("postHandle2222...");
    }

    //在流程都执行完毕后 执行
    public void afterCompletion(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, Exception ex) {
        System.out.println("afterCompletion2222....");
    }
}
```

配置拦截器2（不配置不会使用）

```xml
<!--配置拦截器-->
    <mvc:interceptors>
        <mvc:interceptor>
            <!--对哪些资源执行拦截操作  /**表示拦截所有资源-->
            <mvc:mapping path="/**"/>
            <bean class="com.itheima.interceptor.MyInterceptor2"/>
        </mvc:interceptor>
        <mvc:interceptor>
            <!--对哪些资源执行拦截操作-->
            <mvc:mapping path="/**"/>
            <bean class="com.itheima.interceptor.MyInterceptor1"/>
        </mvc:interceptor>
    </mvc:interceptors>

```

结论：

当拦截器的preHandle方法返回true则会执行目标资源，如果返回false则不执行目标资源

多个拦截器情况下，配置在前的先执行，配置在后的后执行

拦截器中的方法执行顺序是：preHandler-------目标资源----postHandle---- afterCompletion

## 05-SpringMVC拦截器-知识小结(记忆)

拦截器中的方法说明如下

![](./img/2.png)



## 06-SpringMVC拦截器-用户登录权限控制分析(理解)

在day06-Spring练习案例的基础之上：用户没有登录的情况下，不能对后台菜单进行访问操作，点击菜单跳转到登录页面，只有用户登录成功后才能进行后台功能的操作

需求图：

![](./img/3.jpg)

## 07-SpringMVC拦截器-用户登录权限控制代码实现1(应用)

判断用户是否登录  本质：判断session中有没有user，如果没有登陆则先去登陆，如果已经登陆则直接放行访问目标资源

先编写拦截器如下：

```java
public class PrivilegeInterceptor implements HandlerInterceptor {
    public boolean preHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler) throws IOException {
        //逻辑：判断用户是否登录  本质：判断session中有没有user
        HttpSession session = request.getSession();
        User user = (User) session.getAttribute("user");
        if(user==null){
            //没有登录
            response.sendRedirect(request.getContextPath()+"/login.jsp");
            return false;
        }
        //放行  访问目标资源
        return true;
    }
}

```

然后配置该拦截器：找到项目案例的spring-mvc.xml，添加如下配置：

```xml
<!--配置权限拦截器-->
    <mvc:interceptors>
        <mvc:interceptor>
            <!--配置对哪些资源执行拦截操作-->
            <mvc:mapping path="/**"/>
            <bean class="com.itheima.interceptor.PrivilegeInterceptor"/>
        </mvc:interceptor>
    </mvc:interceptors>

```



## 08-SpringMVC拦截器-用户登录权限控制代码实现2(应用)

在登陆页面输入用户名密码，点击登陆，通过用户名密码进行查询，如果登陆成功，则将用户信息实体存入session，然后跳转到首页，如果登陆失败则继续回到登陆页面

在UserController中编写登陆逻辑

```java
@RequestMapping("/login")
    public String login(String username,String password,HttpSession session){
        User user = userService.login(username,password);
        if(user!=null){
            //登录成功  将user存储到session
            session.setAttribute("user",user);
            return "redirect:/index.jsp";
        }
        return "redirect:/login.jsp";
    }

```

service层代码如下：

```java
//service层
public User login(String username, String password) {
            User user = userDao.findByUsernameAndPassword(username,password);
            return user;
}

```

dao层代码如下：

```java
//dao层
 public User findByUsernameAndPassword(String username, String password) throws EmptyResultDataAccessException{
        User user = jdbcTemplate.queryForObject("select * from sys_user where username=? and password=?", new BeanPropertyRowMapper<User>(User.class), username, password);
        return user;
    }

```

此时仍然登陆不上，因为我们需要将登陆请求url让拦截器放行,添加资源排除的配置

```xml
<!--配置权限拦截器-->
    <mvc:interceptors>
        <mvc:interceptor>
            <!--配置对哪些资源执行拦截操作-->
            <mvc:mapping path="/**"/>
            <!--配置哪些资源排除拦截操作-->
            <mvc:exclude-mapping path="/user/login"/>
            <bean class="com.itheima.interceptor.PrivilegeInterceptor"/>
        </mvc:interceptor>
    </mvc:interceptors>
```



## 09-SpringMVC拦截器-用户登录权限控制代码实现3(应用)

JdbcTemplate.queryForObject对象如果查询不到数据会抛异常，导致程序无法达到预期效果，如何来解决该问题？

在业务层处理来自dao层的异常，如果出现异常service层返回null,而不是将异常抛给controller

因此改造登陆的业务层代码,添加异常的控制

```java
public User login(String username, String password) {
        try {
            User user = userDao.findByUsernameAndPassword(username,password);
            return user;
        }catch (EmptyResultDataAccessException e){
            return null;
        }
    }

```

## 1. SpringMVC异常处理机制

### 1.1 异常处理的思路

系统中异常包括两类：预期异常和运行时异常RuntimeException，前者通过捕获异常从而获取异常信息，后者主要通过规范代码开发、测试等手段减少运行时异常的发生。

系统的Dao、Service、Controller出现都通过throws Exception向上抛出，最后由SpringMVC前端控制器交由异常处理器进行异常处理，如下图：

![1551078013501](./img/%E5%9B%BE%E7%89%871.jpg)

### 1.2 异常处理两种方式

① 使用Spring MVC提供的简单异常处理器SimpleMappingExceptionResolver

② 实现Spring的异常处理接口HandlerExceptionResolver 自定义自己的异常处理器

### 1.3 简单异常处理器SimpleMappingExceptionResolver

SpringMVC已经定义好了该类型转换器，在使用时可以根据项目情况进行相应异常与视图的映射配置

```xml
<!--配置简单映射异常处理器-->
    <bean class=“org.springframework.web.servlet.handler.SimpleMappingExceptionResolver”>    <property name=“defaultErrorView” value=“error”/>   默认错误视图
    <property name=“exceptionMappings”>
        <map>		异常类型		                             错误视图
            <entry key="com.itheima.exception.MyException" value="error"/>
            <entry key="java.lang.ClassCastException" value="error"/>
        </map>
    </property>
</bean>
```

### 1.4 自定义异常处理步骤

①创建异常处理器类实现HandlerExceptionResolver

```java
public class MyExceptionResolver implements HandlerExceptionResolver {
@Override
public ModelAndView resolveException(HttpServletRequest request, 
    HttpServletResponse response, Object handler, Exception ex) {
    //处理异常的代码实现
    //创建ModelAndView对象
    ModelAndView modelAndView = new ModelAndView(); 
    modelAndView.setViewName("exceptionPage");
    return modelAndView;
    }
}
```

②配置异常处理器

```xml
<bean id="exceptionResolver"        
      class="com.itheima.exception.MyExceptionResolver"/>
```

③编写异常页面

```html
<%@ page contentType="text/html;charset=UTF-8" language="java" %>
<html>
<head>
	<title>Title</title>
</head>
<body>
	这是一个最终异常的显示页面
</body>
</html>
```

④测试异常跳转

```java
@RequestMapping("/quick22")
@ResponseBody
public void quickMethod22() throws IOException, ParseException {
    SimpleDateFormat simpleDateFormat = new SimpleDateFormat("yyyy-MM-dd"); 
    simpleDateFormat.parse("abcde");
}
```

### 1.5 知识要点 

异常处理方式

    配置简单异常处理器SimpleMappingExceptionResolver
    
    自定义异常处理器

自定义异常处理步骤

    ①创建异常处理器类实现HandlerExceptionResolver
    
    ②配置异常处理器
    
    ③编写异常页面
    
    ④测试异常跳转





### 



